\documentclass{article}

% Language setting
% Replace `english' with e.g. `spanish' to change the document language
\usepackage[czech]{babel}

% Set page size and margins
% Replace `letterpaper' with `a4paper' for UK/EU standard size
\usepackage[letterpaper,top=2cm,bottom=2cm,left=3cm,right=3cm,marginparwidth=1.75cm]{geometry}

% Useful packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[colorlinks=true, allcolors=blue]{hyperref}
\usepackage{empheq}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bm}
\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}

\include{format}

\setcounter{section}{13}

\graphicspath{{figs/}}

\begin{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% 13. CVICENI
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\SheetTitle{Matematika B}{13}{Jaroslav Schmidt}

\abst{Soustavy dvou diferenciálních rovnic 1.řádu. Řešení autonomních soustav lineárních diferenciálních rovnic s konstantními koeficienty. Stačí jen pro 2 různá reálná či komplexní vlastní čísla, případ dvojnásobného vlastního čísla se neučí.}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% TEORIE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Soustava diferenciálních rovnic 1. řádu}
%
\noindent\fbox{%
    \parbox{\textwidth}{%
        \framebox[1.0\columnwidth]{Definice}\nonumber
        \vspace{2mm}
        V tomto cvičení se budeme zabývat výhradně soustavou dvou diferenciálních rovnic 1. řádu, které můžeme formálně zapsat následovně
        \begin{align*}
			x'(t)=f(x,y,t) \\
			y'(t)=g(x,y,t)
        \end{align*}
    }%
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Opakování: Zjistěte, zda je $xy=\text{ln}y + C$
	řešením diferenciální rovnice
	\begin{align*}
	\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=\frac{y^2}{1-xy}
	\end{align*}
\end{p}
\begin{s}
	Ano.
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Nalezněte řešení soustavy lineárních diferenciálních rovnic
	\begin{align*}
	x' &= 3x + 6y \\
	y' &= -x-2y,
	\end{align*}
	které vyhovuje počáteční podmínce $x(0)=2, y(0)=1$.
\end{p}
\begin{s}
	\begin{align*}
	x(t) &= -10 + 12\e{t} \\
	y(t) &= 5 - 4\e{t}
	\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Nalezněte řešení soustavy lineárních diferenciálních rovnic
	\begin{align*}
	x' &= -x - 4y \\
	y' &= x-y,
	\end{align*}
\end{p}
\begin{s}
	\begin{align*}
	x(t) &= -2C_1\e{-t}\text{sin}2t + 2C_2\e{-t}\text{cos}2t \\
	y(t) &= C_1\e{-t}\text{cos} 2t + C_2\e{-t}\text{sin} 2t
	\end{align*}
\end{s}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%% PŘÍKLAD
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{p}
	Pomocí Eulerovy metody nalezněte přibližnou hodnotu řešení neautonomní soustavy diferenciálních rovnic
	\begin{align*}
	x' &= -xyt \\
	y' &= x - y + t,
	\end{align*}
	které vyhovuje počáteční podmínce $x(1)=1, y(1)=2$ v bodě $t=2$. Použijte krok $h=0,25$.
\end{p}
\begin{s}
	\begin{align*}
	x(1.5) \approx 2,44, \quad x(2) \approx 9,53 \\
	y(1.5) \approx 2,19, \quad y(2) \approx 3,52
	\end{align*}
\end{s}

\end{document}
